<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="43"><page Index="1"><![CDATA[1
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="2"><![CDATA[Qué es un artículo científico?


          Un artículo científico es un informe escrito y publicado que describe
          resultados originales de investigación. Hay que definir el mecanismo
          que  le  da  origen,  o  sea,  la  publicación  válida.  Se  publican
          resúmenes, tesis, comunicaciones a congresos y muchos otros tipos
          de  escritos  científicos,  pero  esos  documentos  no  pasan
          normalmente la prueba de la publicación válida.

          El Council of Biology Editors (CBE), desde 1968 estableció los
          requisitos que hacen aceptable un artículo de investigación como
          publicación primaria:

            Una publicación científica primaria aceptable debe ser la primera
            divulgación  y  contener  información  suficiente  para  que  los
            colegas del autor puedan: 1) evaluar las observaciones, 2) repetir
            los experimentos, y 3) evaluar los procesos intelectuales; además,
            debe  ser  susceptible  de  percepción  sensorial,  esencialmente
            permanente, estar a la disposición de la comunidad científica sin
            restricciones, y estar disponible también para su examen perió-
            dico  por  uno  o  más  de  los  principales  servicios  secundarios
            reconocidos (por ejemplo, en la actualidad, Biological Abstracts,
            Chemical  Abstracts,  Index  Medicus,  Excerpta  Medica,
            Bibliography  of  Agriculture,  etc.  en  los  Estados  Unidos,  y
            servicios análogos en otros países).


          Tipos de artículos científicos

          Artículo original

                 Se  define  como  un informe  escrito  y  publicado  que
                 describe resultados originales de una investigación. Es la
                 publicación  válida  por  excelencia  (artículo  científico,
          artículo original y publicación primaria son sinónimos) y todas las


                                                                     2
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="3"><![CDATA[revistas  científicas  tienen  una  sección  amplia  dedicada  a  publicar
          artículos originales.


          Artículo de revisión

                 Un artículo de revisión no es una publicación original y su
                 finalidad  es  realizar  una  investigación  sobre  un  tema
                 determinado,  en  la  que  se  reúnen,  analizan  y  discuta  la
          información  relevante  y  necesaria  qué  atañe  al  problema  de
          investigación que se desea abordar. Según Day, (2007) los objetivos
          de este tipo de artículo son:
               Resumir información sobre un tema o problema.
               Identificar los aspectos relevantes conocidos, los
                 desconocidos y los controvertidos sobre el tema revisado.
               Identificar las aproximaciones teóricas elaboradas sobre el
                 tema.
               Conocer las aproximaciones metodológicas al estudio del
                 tema.
               Identificar las variables asociadas al estudio del tema.
               Proporcionar información amplia sobre un tema.
               Ahorrar tiempo y esfuerzo en la lectura de documentos
                 primarios.
               Ayudar al lector a preparar comunicaciones, clases,
                 protocolos, etc.
               Contribuir a superar las barreras idiomáticas.
               Discutir críticamente conclusiones contradictorias
                 procedentes de diferentes estudios.

          Articulo teórico


                 Según la norma APA se encuentran basados en la literatura
                 investigativa ya   existente   y   pretende   promover
                 diversos avances  de  una  teoría.  Puede  asemejarse  a  la
          reseña literaria pero ésta expone información de carácter empírico

                                                                     3
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="4"><![CDATA[respecto  a  cierta  teoría  que  se  desarrolla  en  el  manuscrito.
          Los artículos  teóricos buscan  ampliar  y/o  afinar  diferentes
          constructos  teóricos  con  la  finalidad  de presentar  una  nueva
          teoría basada  en  una  anterior.  Además,  indaga  y  busca  confirmar
          la consistencia y validez de la investigación.

          Artículos metodológicos:

                 Este   tipo   de   artículos   se   caracteriza   por   ser
                 una aproximación  metodológica nueva  o  por  presentar
                 diversas modificaciones  de  métodos de  investigaciones
          planteados  con  anterioridad.  Los artículos  metodológicos deben
          estar al alcance de los investigadores, pues estos deberán brindarles
          datos  que  les  permita  aplicar  la nueva  metodología que  se  ha
          planteado.  Por  otro  lado,  tiene  la  característica  de  permitir
          la comparación entre métodos.
          Estudios de caso:


                 Los estudios  de  caso son  informes  que  se  obtienen  de  la
                 investigación  que  se  realiza  con  un  sujeto,  un  grupo  de
                 individuos,  poblaciones  o  comunidades.  Dentro  de  estos
          artículos  se  debe  ilustrar,  de  manera  clara,  el problema que  se
          trabajará  y  posteriormente,  después  de  la  realización,  se  deberá
          ilustrar  la posible  solución  al  problema que  se  observó.  Estos
          deberán generar el interés de otros investigadores a que aborden el
          tema y realicen nuevas investigaciones sobre este tema.
          Reseñas literarias:

                 Las reseñas  literarias,  según  las Normas  Apa,  son  los
                 artículos encargados de realizar evaluaciones críticas sobre
                 diversos materiales que ya se han publicado con anterioridad.
          Dentro de este tipo de artículo, también se pueden encontrar los meta-
          análisis, los cuales usan procedimientos cuantitativos para realizar la
          evaluación.



                                                                     4
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="5"><![CDATA[La reseña deberá incluir:

                      Definición y aclaración del problema
                      Síntesis    de   las    investigaciones realizadas
                        anteriormente,  lo  que  permitirá  informar  sobre  el
                        estado de la investigación que se realizará.
                      La  reseña  debe identificar qué relaciones existen,
                        cuáles son las contradicciones y diferencias que ha
                        encontrado con respecto a la literatura que ha sido
                        revisada anteriormente.
                      Finalmente,  podrá sugerir cuáles  podrían  ser  los
                        pasos siguientes para resolver el problema que se
                        ha detectado con anterioridad.

          La Clasificación Integrada de Revistas
          Científicas

          Clasificación Integrada de Revistas Científicas – CIRC: Nace con
          el fin de generar un instrumento de medida común que sea utilizado
          por  los  grupos  de  investigación  sobre  bibliometría  españoles
          facilitando realizar comparaciones y compartir información.

          Excelencia A+
          El grupo de revistas de excelencia son un reducido número de revistas
          que aparte de cumplir los criterios del Grupo A, revistas de impacto
          y prestigio internacional, se caracterizan por su alto impacto en sus
          respectivas categorías, lo que las sitúa como revistas referentes en sus
          respectivas disciplinas.

                                   CRITERIO EXC1: Las revistas de Excelencia en Ciencias
                                  Sociales están conformadas por aquellas que se posicionan
                                      en el Primer cuartil de las categorías de JCR.
             Excelencia A+
                                 CRITERIO EXC2: Las revistas de Excelencia en Humanidades
                                   son aquellas qu estando indexadas en Arts & Humanities
                                   Citation Index también se encuentran en primer cuartil de
                                              Scopus según su IPP.


                                                                     5
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="6"><![CDATA[*JCR: Journal Citation Report- Producto de evaluación de revistas de Thomson
          Reuters  que  ofrece  diferentes  indicadores  bibliométricos,  entre  ellos  el  conocido
          Factor de Impacto. Se emplea la edición de Social Sciences.

          Grupo A


          Integrado por las revistas científicas de mayor nivel. Pertenecen al
          mismo  las  revistas  internacionales  de  mayor  prestigio  que  han
          superado procesos de evaluación muy exigentes para el ingreso en
          diferentes bases de datos y cuyo impacto les permite mantenerse en
          posiciones de referencia.

                                 CRITERIO A1: Revistas Indexadas en posiciones estables
                                  de Social Sciences Citation Index o Arts & Humanities
                                   Citation Index (se excluye el cuarto cuartil de JCR).
               Grupo A


                                 CRITERIO A2: Revistas indexadas en Scopus

          Grupo B



          Compuesto por revistas científicas de calidad pero que no alcanzan
          un alto nivel de internacionalización aunque son revistas que reciben
          cierto grado de citación y que respetan los estándares de publicación.
          Asimismo forman parte de  este  grupo aquellas  revistas  científicas
          internacionales  con  un  menor  pero  aceptable  grado  de prestigio  y
          difusión internacional.












                                                                     6
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="7"><![CDATA[CRITERIO B1: Revistas indexadas en JCR en el cuarto cuartil
                                 por lo que su impacto es reducido y su presencia en el producto
                                     puede estar comprometida en futuras ediciones.

                                 CRITERIO B2. Revistas indexadas en SCOPUS en el segundo,
               Grupo B                  tercer y cuarto cuartil de su categoría


                                 CRITERIO B3. Revistas españolas con el sello FECYT.


                                 CRITERIO B4. Revistas de Humanidades indexadas en ERIH.


          *Sello FECYT: Distinción que otorga la Fundación Española para la
          Ciencia y la Tecnología a revistas que superan un proceso de evaluación
          formal y de impacto basado en 57 criterios de calidad.

          *European  Reference  Index  for  the  Humanities  (ERIH-
          PLUS).Directorio  europeo  de  revistas  científicas  de  las  áreas  de
          Humanidades  y  Ciencias  Sociales  gestionado  por  la  NSD  -  Norwegian
          Centre for Research Data.

          Grupo C
          En este grupo se incluye a revistas científicas de segundo orden que,
          aun cumpliendo con estándares formales básicos, tienen un reducido
          impacto y visibilidad en la comunidad.

                                  CRITERIO C1, Revistas indexadas en Scopus con IPP=0

               Grupo C            CRITERIO C2. Revistas de Ciencias Sociales indexadas en
                                                   ERIH.
                                  CRITERIO C3. Revistas incluidas en el catálogo Latindex.

          *Catálogo  Latindex.  Directorio  regional  de  revistas  (latino-américa,
          Caribe, España y Portugal) compuesto por revistas que cumplen una serie de
          criterios de calidad formales y de calidad (33 para revistas impresas y 36
          para revistas electrónicas).


                                                                     7
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="8"><![CDATA[Grupo D

          Grupo conformado por todas aquellas publicaciones no incluidas en
          ninguna  de  las  categorías  anteriores  y,  por  tanto,  con  un
          dudoso status científico, por lo tanto cualquier revista no indexadas
          en este producto podría considerarse como grupo D.

                               Grupo conformado por todas aquellas publicaciones no incluidas
              Grupo D           en ninguna de las categorías anteriores y, por tanto, con un
                                 dudoso status científico, por lo tanto cualquier revista no
                               indexadas en este producto podría considerarse como grupo D.




          ¿Cómo  obtener  indicadores  de  impacto  de
          una revista desde Google Scholar?



                 Recuerda que puedes utilizar  Publish or Perish (PoP),
                 para realizar el cálculo del impacto de artículos publicados
                 en Google Académico. El cual realiza lo siguiente:
               Número total de documentos y el número total de citas

               Promedio de citas por artículo, citas por autor, documentos
                 por autor, y las citas por año.

               H-index de Hirsch y parámetros relacionados
               El índice h contemporánea

               Tres variaciones de h-índices individuales

               El incremento medio anual en el índice h individuo
               La tasa de citas ponderada con la edad

               Un análisis del número de autores por paper.




                                                                     8
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="9"><![CDATA[El  índice  h  Es  uno  de  los  indicadores  más
                        relevantes para evaluar la   producción científica de
                        un  investigador.  Permite  hacer  el  balance  entre  el
                 número de publicaciones y las citas que suscitan.


                  Si un académico muestra buenas
           estadísticas de citas, es muy probable que
           él o ella ha tenido un impacto significativo
                               en el campo.



                   Antes de iniciar con la redacción del escrito
                     académico emplea la tercera persona.



          Pronombres en tercera persona: él ella, se, consigo, le, lo, la;
          ellos, ellas, se, les, los, las.
               Los nombres propios también se consideran apropiados
                 para el uso del narrador en tercera persona.

          Los  sustantivos  en  tercera  persona  indefinidos  que  suelen
          usarse en los trabajos académicos son: el escritor, el lector, las
          personas, los estudiantes, un  estudiante, un instructor, gente,
          una persona, una mujer, un hombre, un niño, los investigadores,
          los científicos, los escritores, los expertos.









                                                                     9
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="10"><![CDATA[Para numerar las páginas de acuerdo a las
                 normas APA:

             1.  La numeración debe ir al principio de la página en la
                 esquina superior derecha
             2.  La portada no debe contener la numeración pero debe ser
                 tenida en cuenta.
             3.  La numeración de las páginas anteriores a la introducción
                 debe estar en números romanos.
             4.  A partir de la introducción la numeración se reinicia y se
                 realiza en número arábigos.

          Cómo realizar este proceso en Microsoft Word?

             1.  Cinta de opciones insertar
             2.  Número de página









             3.  Seleccionamos principio de página
             4.  Número sin formato 3















                                                                    10
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="11"><![CDATA[5.  Me dirijo a la cinta de opciones Diseño
             6.  Primera página diferente












             7.  Despliego la cinta de opciones diseño
             8.  Numero de página
             9.  Formato de número de página













             10. Escojo Números romanos
             11. Aceptar















                                                                    11
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="12"><![CDATA[12. Nos ubicamos luego donde empieza el cuerpo del documento
                 (en este caso antecedentes).
             13. Se ubica el cursor del mouse en el número
             14. Despliego la cinta diseño de página
             15. Opción oculta configurar página
             16. Diseño
             17. Primera página diferente
             18. Aplicar a –escojo de aquí en adelante





























             19. Aceptar












             20. Despliega la cinta de opciones Diseño.
             21. Número de página

                                                                    12
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="13"><![CDATA[22. Formato de número de página
             23. Formato de número – números arábigos (1,2,3,4…)









             24. Iniciar en 1.
             25. Aceptar


                 FUENTE  O  TIPO  DE  LETRA:  Los  siguientes  son  as
                 especificaciones del formato APA para el contenido:

               Fuente: Times New Roman
               Tamaño: 12 pts.
               Alineamiento: Izquierda
               Interlineado: 2.

             Sangría: Es necesario dejar  0,5 pulgadas (el equivalente en cm
             es de 1,27cm) espacios en la primera línea de cada párrafo.














                                                                    13
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="14"><![CDATA[Qué es una monografía?



          Es un informe bibliográfico resultado de la investigación y el análisis
          conceptual o teórico sobre UN SOLO tema específico relacionado
          con el curso de profundización, aportando el estudiante una posición
          crítica  sobre  lo  analizado.  Su  énfasis  es:  POSICION  CRÍTICO
          REFLEXIVA DEL ESTUDIANTE SOBRE LOS CONCEPTOS O
          TEORIAS DE LOS AUTORES.

             Componentes del informe final





























                                                                    14
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="15"><![CDATA[Partes de una monografía


          Partes que anteceden al cuerpo









                          1.1
                        1.1 Portada
                                1.2
                             1.2 Página de
                              aceptación
                                     1.3
                                  1.3 Página de
                                   dedicatoria
                                          1.4
                                       1.4 Página de
                                      agradecimientos

                                              1.5
                                           1.5 Tabla de
                                            contenido
                                                   1.6

                                                 1.6 Listas
                                                 especiales
                                               (Tablas figuras,
                                                  anexos)
                                                       1.7

                                                    1.7 Resumen










                                                                    15
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="16"><![CDATA[Cubierta (hojas preliminares)



          Título: Debe indicar de forma precisa cuál es el objeto de estudio;
             esto permitirá colocarlo adecuadamente en los índices bibliográficos
          y sistemas de recuperación de información.

          Debe ser expresado con máximo 15 palabras.



                                         4 cm

                                        TITULO







                                       NOMBRE






                                                                 2
                4 cm                                             cm




                               UNIVERSIDAD SANTIAGO DE CALI
                                      FACULTAD
                                      PROGRAMA
                                   SANTIAGO DE CALI
                                        AÑO




                                       3 cm





                                                                    16
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="17"><![CDATA[Portada



                                         4 cm



                                        TITULO



                                     NOMBRE Y APELLIDO




                              NOMBRE DEL DIRECTOR DEL TRABAJO
                                   Director de trabajo de grado



                                                                   2
              4 cm                    MODALIDAD                   cm
                                       Monografía


                                  LÍNEA DE INVESTIGACIÓN



                              UNIVERSIDAD SANTIAGO DE CALI
                                      FACULTAD
                                      PROGRAMA
                                    SANTIAGO DE CALI
                                         AÑO


                                       3 cm










                                                                    17
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="18"><![CDATA[Página de aceptación








































                                                                    18
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="19"><![CDATA[Cómo insertar una tabla de contenido en Microsoft Word?



              1.  Se configuran los estilos para la utilización de los títulos.





             2.  Seleccionamos el estilo
             3.  Modificar











             4.  Modificamos los estilos de acuerdo a los niveles de cada
                 título





















                                                                    19
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="20"><![CDATA[5.  Después  de  realizar  lo  anterior,  lo  único  que  debo  de
                 hacer es seleccionar cada título de acuerdo a cada nivel.
             6.  Por último despliego del menú REFERENCIAS
             7.  Escojo la tabla de contenido











          Cada vez que desee actualizarla verifico el paso 6-7.



             Resumen *


          Según  la  norma  ISO  214-1976    Documentation  Abstracts  for
          pu  blications and documentation un resumen es “una representación
          abreviada  y  precisa  (exacta)  del  contenido  de  un  documento,  sin

          añadirle interpretaciones o crítica y sin distinción en cuanto a quien
          escribió el resumen”. La norma APA lo define como “una síntesis
          breve y global de los contenidos del artículo. Permite que los lectores
          revisen los contenidos de manera rápida y, como el título sirve para
          que las personas interesadas en el documento lo recuperen de bases
          de datos de síntesis e indización”. Existen diferentes tipos de resumen
          para las diferentes normas como por ejemplo: dos tipos de resumen
          según su contenido, que pueden ser indicativos los cuales son una
          guía descriptiva del documento que cubre las materias principales y
          de  la  forma  que  se  tratan  los  hechos  y  datos.  Informativos:  son
          especialmente  apropiados  para  textos  que  describen  trabajo
          experimental y documentos dedicados a un solo tema. A continuación
          un ejemplo de las pautas que debe contener un resumen.
            1.      El objetivo general: ¿Qué se va a solucionar?



                                                                    20
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="21"><![CDATA[2.      La metodología que se empleó: ¿qué procesos ó pasos
                    realiza en la metodología?
            3.      Resultados que obtuvo: ¿qué resultados se obtuvieron en
                    el estudio realizado?
            4.      Las conclusiones: ¿qué concluye al finalizar el proceso?
          Resumen.  (1)  El  objetivo  principal  de  esta  investigación  es
          comprender  los  factores  psicosociales  asociados  a  la  conducta
          delincuencial  de  los  internos  condenados  por  homicidio  y
          recluidos en la cárcel de máxima seguridad de Cómbita (Boyacá).
          (2)  El  enfoque  que  se  utilizó  es  epistemológico  e  histórico
          hermenéutico.  La  muestra  del  estudio  es  intencional,  con  15
          participantes, entre los 25 y 45 años, de género masculino, con un
          nivel  de  educación  y  estrato  socioeconómico  heterogéneo.  Los
          instrumentos   que    se    utilizaron   fueron:   entrevista
          semiestructurada, test de la figura humana, familiograma y las
          técnicas  relatos  de  vida  y  observación  participante.  (3)  Como
          resultado,  se  observa  que  los  participantes  condenados  por
          homicidios  pertenecen  a  estratos  socioeconómicos  2  y  3,  se
          evidencian  algunos  rasgos  como  agresividad,  impulsividad,
          inestabilidad  y  dificultad  para  seguir  normas.  (4)  La
          investigación  permite  concluir  que  las  personas  que  se
          encuentran  condenadas  por  el  delito  de  homicidio  poseen  un
          trastorno de personalidad antisocial e inestabilidad emocional;
          de  igual  manera  presentan  conflicto  a  nivel  de  instituciones
          primarias y secundarias.

            Palabras clave: Son los temas centrales
            del artículo, se recomiendan 5 palabras.

                  La  Unesco  (1983)  recomienda  un  máximo  de  200  a  250
                 palabras.  La  norma  ISO  (214:  1976)  y  la  Norma  Técnica
          Colombiana  (NTC-5314)  sobre  Resúmenes  para  publicaciones  y
          documentación establecen entre 100 y 250 palabras, dependiendo de
          la extensión del documento original. En varias revistas esto se  ha
          promediado, por lo cual es común que se soliciten unas 150 palabras.



                                                                    21
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="22"><![CDATA[RECUERDE    TRADUCIR EL
                                 RESUMEN AL INGLES
                                      (ABSTRACT)
                              Y LAS PALABRAS CLAVES.



                Según Díez M., (2007) el resumen de un artículo científico
                no es el recuento de antecedentes, tampoco es una revisión
          histórica, ni el análisis o comentario sobre el artículo.
               No tiene cambios con respecto al contenido del artículo.
               No incluye información o conclusiones que no aparecen en
                 el texto.
               No introduce citas bibliográficas, ni siglas, ni abreviaturas, a
                 menos que sean las convencionales que la mayoría conoce,
                 por ejemplo, ONU, OPS, OEA.
               No  contiene  porcentajes,  ni  tablas,  ni  figuras,  ni  otras
                 ilustraciones.
          Debe  redactarse  en  pasado,  exceptuando  el último párrafo o frase
          concluyente.

           2. Texto o cuerpo








                                 1
                              Antecedentes
                                     2
                                   Problema de
                                   investigación
                                         2.1
                                      Planteamiento del
                                         problema
                                               2.2
                                             Formulación
                                             del problema

                                                                    22
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="23"><![CDATA[1. Antecedentes



          Se  refiere  a  investigaciones  que  preceden  el  estado  actual,  y  que

          sirven  como  antecedente  en  el  trabajo.  Estas  pueden  ser:  A  nivel
          internacional, a nivel nacional, a nivel local.


           2. Problema de investigación *


          Un  problema  es  todo  aquello  que  amerita  ser  resuelto.  Es  una

          pregunta o interrogante sobre algo que no se sabe o se desconoce, y
          cuya  solución  es  la  respuesta  o  el  nuevo  conocimiento  obtenido
          mediante el proceso investigativo.

           2.1 Planteamiento del problema*


                   Recuerda seguir la guía adjunta
                   para la construcción del Problem
                   mix utilizado para clarificar las causas y efectos de
                   un problema. (Se encuentra en un archivo de Excel).

                  Descarga la herramienta problem mix aquí











          Accede aquí


                                                                    23
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="24"><![CDATA[Cómo redactar el problema de investigación:


             1.     Contextualizar  lo  que  está  sucediendo:  ¿Cuál  es  el
                    estado actual de la situación a investigar? Es importante
                    hacer una buena revisión de la literatura de estudio.
             2.     Implicaciones  del  estudio:  ¿qué  consecuencias  o
                    implicaciones  genera  el  problema  que  se  está
                    analizando?
             3.     Formulación de preguntas: se deben realizar preguntas
                    que busquen dar solución al problema pero se debe tener
                    en cuenta NO describir cual es la solución.
          Problema: (1) El fraude de identidad es uno de los delitos de más
          rápido crecimiento en América (Adams, 2002). En 2003, al menos
          7  millones  de  estadounidenses  fueron  víctimas  de  la  identidad
          Fraude, un aumento del 79% con respecto a 2002 (AFP, 2003). El
          sistema nacional de la identificación personal y la verificación no
          lograron detener a los terroristas del 9/11, Y según el informe de
          investigaciones  del  9/11  (Strasser,  2004),  algunos  de  Los  19
          secuestradores  de  los  ataques  del  11  de  septiembre  tuvieron
          identificación  fraudulenta,  pasaportes  y  otros  documentos  de
          viaje  (Wang,  2004).  Siete  de  los  19  Los  secuestradores
          fraudulentamente  obtuvieron  y  utilizaron  licencias  de
          Identificación  para  abordar  aviones  comerciales  (Fraude  de
          Licencia de Conducir, 2003). (2)Las licencias de conducir pueden
          obtenerse o hacerse fraudulentamente y Todavía se utiliza como
          una forma de facto de identificación nacional (Etzioni, 2004). El
          Informe de la Comisión 9/11 (9/11 Comisión, 2004) recomendó el
          uso de un sistema NBIC como Fiable y seguro de combatir el
          terrorismo.  Un  problema asociado De  la  recomendación  de  la
          Comisión del 11-S es que varias libertades civiles Abogados se
          oponen al uso de un NBIC obligatorio, argumentando que El uso
          obligatorio  de  NBIC  puede  tener  el  potencial  de  privar  a  los
          ciudadanos  de  Sus  derechos  civiles  e  invadir  la  privacidad
          individual (Eaton, 2003). (3) De acuerdo a lo anterior, el siguiente
          artículo buscará responder a las siguientes preguntas: cuál será

                                                                    24
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="25"><![CDATA[el medio más fiable y seguro de prevenir el fraude de identidad
          en Estados Unidos?


          Estructura de la pregunta de investigación





             Pregunta    Unidad de                Dimensión
            indagatoria               Variables              Dimensión
                         preguntas                temporal   espacial
              Qué?                  Características
             Cómo?     Sujeto sobre lo   que van a ser   Período de   Ambito de
             De qué                   valoradas   estudio    estudio
            manera?     cual voy a
           Qué relación   investigar
             existe?

          Ejemplo:

              Pregunta                      Variables
               base
                                            de estudio

            Cuál será la relación entre el tipo de técnicas educativas y el ritmo de
           aprendizaje en programas de educación para adultos en Cali en el 2017?

                                               Unidad de   Espacio  Tiempo
                                                análisis

                 RECUERDA!
                      Debe explicarse por sí mismo.
               Debe ser concreto y preciso.
               Debe  estar  escrito  en  presente  con  el  verbo  en  infinitivo
                 (terminar en AR-ER).
               No puede enunciarse como faltante.
               No  debe  comprometer  en  su  enunciado  una  respuesta  o
                 solución




                                                                    25
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="26"><![CDATA[3. Objetivos*








                                3
                              Objetivos
                                    3.1
                                   Objetivo
                                   general
                                         3.2
                                     Objetivo específico


          Los  objetivos  son  los  propósitos  del  estudio,  expresan  el  fin  que
          pretende alcanzarse; por lo tanto, todo el desarrollo del trabajo de
          investigación se orientará a lograr estos objetivos.

          Se debe tener en cuenta la siguiente relación:




                                          Objetivo      Objetivos
               Título       Problema
                                           General      específicos





          3.1 El Objetivo General *

          Se redacta a partir de la pregunta de investigación.






                                                                    26
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="27"><![CDATA[Ejemplo:



                                           Nuestro objetivo
            Nuestra pregunta
                                              general
              ¿Cuáles son las razones        Comprender las razones
              que fundan las decisiones      que fundan las decisiones
              del profesor de                del profesor de educación
              educación básica en las
              prácticas pedagógicas          básica en las prácticas
              con alumnos con                pedagógicas con alumnos
              necesidades educativas         con NEE
              especiales?
                       .




                                    Unidades de
                   Propósito       análisis o de      Variables
                    AR-ER-IR        observación



          Propósito: Aspecto con el que se inicia el enunciado (Verbo con
          terminación ar, er, ir).

          Unidades de análisis o de observación: Las personas, fenómenos u
          objetos sobre los que se busca conocer algo.

          Variables: Características de las unidades de observación o análisis
          que se van a estudiar.

          3.2 Los objetivos específicos*

          Son un desagregado del objetivo general, si éste es complejo y se
          requiere  precisar  acciones  para  alcanzarlo.  A  mayor  número  de
          variables, mayor número de objetivos específicos.

          Ejemplo de objetivos específicos:


                                                 Definir objetivos
                Pregunta de     Identificación de   de acuerdo al
                investigación     variables        número de
                                                    variabes
                                                                    27
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="28"><![CDATA[Pregunta de investigación

          ¿Existe relación entre el consumo de alcohol y rendimiento
          académico de los alumnos de metodología de
          investigación?



                 Identificación de variables

          Pregunta de estudio Correlacional con dos variables dispuestas
          en relación x-y que dan origen a cada objetivo específico.
           Variable 1: Consumo de Alcohol.
           Variable 2: Rendimiento Académico



                                Objetivo específico
            1     Caracterizar el consumo de alcohol de los


                  alumnos de metodología de investigación.




                                Objetivo específico
            2
                  Caracterizar el rendimiento académico de los
                  alumnos de metodología de investigación.


          Los objetivos deben ser:


               Medibles
               Concretos: que responda a problemáticas.
               Reales y soluciones alcanzables
               Ser realizable es decir que se lleve a la práctica
               Formulados  como  acciones  terminadas:  instalar,  erradicar,
                 dirigir, aumentar, llevar a cabo, etc.


                                                                    28
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="29"><![CDATA[Algunos verbos…


                Verbos para objetivos        Verbos para objetivos
                      generales                  específicos
               Analizar      Formular      Advertir      Enunciar
               Calcular    Fundamentar     Analizar     Enumerar
              Categorizar    Generar        Basar       Especificar
              Comparar      Identificar    Calcular      Estimar
               Compilar       Inferir      Calificar    Examinar
               Concretar     Mostrar      Categorizar    Explicar
              Contrastar     Orientar     Comparar      Fraccionar
                Crear         Oponer      Componer      Identificar
                Definir     Reconstruir   Conceptuar     Indicar
              Demostrar       Relatar     Considerar    Interpretar
              Desarrollar    Replicar     Contrastar     Justificar
               Describir    Reproducir     Deducir      Mencionar
             Diagnosticar     Revelar      Definir       Mostrar
              Discriminar     Planear     Demostrar   Operacionalizar
               Diseñar       Presentar     Detallar     Organizar
               Efectuar       Probar      Determinar     Registrar
               Enumerar      Producir      Designar     Relacionar
              Establecer     Proponer    Descomponer     Resumir
               Evaluar        Situar       Describir    Seleccionar


           4. Justificación*


          Es la exposición detallada de las razones que validan la realización
          del estudio teniendo en cuenta qué debe responder a la pregunta ¿Por
          qué y para qué se investiga? Entendiendo lo anterior, la justificación
          se  puede  contemplar  desde  diversas  perspectivas  que  pueden  ser:
          teórica, metodológica y práctica.



                                                                    29
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="30"><![CDATA[Teórica:  Explique cómo y por qué razón, en el contexto de su
          investigación desea desarrollar  lo planteado, de esta manera  usted
          logra  responder  a  la  justificación  teórica.  ¿Cómo  y  por  qué
          razón?


          Metodológica: Explique cómo lo haría, en el contexto de su
          investigación, de esta manera usted logra responder a la justificación
          teórica. ¿Cómo lo hará?


          Practica:  Explique en el contexto de su investigación, de qué
          forma se dará en su investigación y de esta forma ha respondido a la
          justificación práctica. ¿De qué forma se dará?

                                ¿Existe fundamentación
                               teórica de la validez de la
                                metodología, supuestos,
                               limitaciones, restricciones?

                                                      Justificación
                                                      Marco Referencial
                                                      Marco Teórico
                                                      Métodos
                            Teórica       Metodología  Instrumentos
                                                      Hipótesis
                                                      Variables



                                    Práctica
                 ¿Qué bases teóricas
                 soportan/apoyan/
                 complementan lo
                 que desea aplicar ?

              Fuente: Restrepo (2014)






                                                                    30
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="31"><![CDATA[5. Marco de referencia










                                  5.1
                              Marco teórico
                                       5.2
                                       Marco
                                     conceptual
                                             5.3

                                          Marco legal

             5.1 Marco teórico *
          “El marco encuadra una pintura, la ubica, la contiene, le da un centro,
          la  hace  relevante.  Análogamente,  un  marco  teórico  es  lo  que
          encuadra, contiene, ubica y hace relevante el sentido del problema.
          Una  teoría,  en  cuanto  permite  describir,  comprender,  explicar  e
          interpretar  los  problemas,  les  da  a  los  mismos  un  marco”.(Daros,
          2002 p. 80)

          Funciones del marco teórico

                   Ubicar el tema de estudio dentro del conjunto de teorías
                    existentes
                   Describir los elementos teóricos que plantea el autor
                   Definir adecuadamente variables e hipótesis
                   Sustentar la investigación






                                                                    31
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="32"><![CDATA[Revise las fuentes de información

                    Fuentes       primarias:       Libros,   antologías,
                    artículos de publicaciones periódicas, monografías, tesis
                    y  disertaciones,  documentos  oficiales,  reportes  de
                    asociaciones,  trabajos  presentados  en  conferencias  o
          seminarios,  artículos  periodísticos,  testimonios  de  expertos,
          películas, documentales y videocintas.

               Fuentes         secundarias:           Consisten    en
                 compilaciones,  resúmenes  y  listados  de  referencias
                 publicadas  en  un  área  de  conocimiento  en  particular  (son
                 listados de fuentes primarias).

               Fuentes  terciarias:  Son  útiles  para  detectar
                 fuentes no documentales como organizaciones que realizan o
                 apoyan  estudios,  miembros  de  asociaciones  científicas
                 (quienes  pueden  asesorar  en  un  campo  en  particular),
                 instituciones de educación superior, agencias informativas y
                 dependencias del gobierno que efectúan investigaciones.

          Cómo redactar un marco teórico?

                        Exponer  de  manera  detallada  la  teoría  de  los
                      conceptos teóricos que va a utilizar. Tener en cuenta
                 los antecedentes de la investigación es decir a los estudios
                 previos relacionados al problema planteado.
               Saber interpretar el problema logrando incluirlo en la teoría.
               Tomar en cuenta las referencias bibliográficas con las que se
                 trabajará.
               Definir terminología básica: dar significado a los conceptos
                 que se abordan y que se involucran en el problema planteado.
                     Recuerda el uso de la herramienta Mendeley que será de
                     gran  ayuda  en  la  recopilación  y  clasificación  de  la
                     información según el problema que se planteó.
                     Accede aquí


                                                                    32
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="33"><![CDATA[Un buen marco teórico no es aquel que contiene muchas páginas (no
          se trata de un concurso de a ver quién gasta más papel y tinta), sino
          el  que  trata  con  profundidad  únicamente  los  aspectos  que  se
          relacionan con el problema y que vincula lógica y coherentemente los
          conceptos y proposiciones existentes en estudios anteriores. Éste es
          otro  aspecto  importante  que  a  veces  se  olvida:  construir  el  marco
          teórico no quiere decir nada más reunir información, sino también
          ligarla (en ello la redacción es importante, porque las partes que lo
          integran deben estar enlazadas, no debe “brincarse” de una idea a
          otra).




          5.2 Marco conceptual
          Son los conceptos y teorías a investigar que se desprenden del título
          del estudio.



          5.3 Marco legal


          Hace referencia a las bases legales que sustentan el objeto de estudio


           6. Diseño metodológico *


          Metodología  es  un  vocablo  generado  a  partir  de  tres  palabras  de
          origen  griego:  metà  (“más  allá”),  odòs  (“camino”)  y  logos
          (“estudio”). El concepto hace referencia al plan de investigación que
          permite cumplir ciertos objetivos en el marco de una ciencia.

          Qué debo tener en cuenta?
          El tipo y el diseño de la investigación: El diseño muestra el tipo de
          estudio describiendo y justificando las razones de la elección, pues
          un  proyecto  puede  verse  invalidado  si  no  utiliza  la  metodología
          adecuada (p. ej., no se puede emplear un diseño transversal (Es un
                                                                    33
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="34"><![CDATA[tipo  de estudio  observacional y descriptivo,  que  mide  a  la  vez
                    la prevalencia de  la  exposición  y  del  efecto  en  una
                    muestra poblacional en un solo momento temporal) para
                    el estudio de una relación causa-efecto).

                 Cuando NO has realizado una investigación empírica es decir
                 (investigación basada en la experimentación o la observación
                 (evidencias) para poner a prueba una hipótesis. Debes basar
          tu metodología en las fuentes secundarias de información como se
          muestra en el siguiente esquema:

                        Grafico 1 Fuentes de información primaria
                                 Fuentes primarias de
                                    informacion


                                   FORMALES
                         Publicadas            Inéditas
                                                TESIS
                          LIBROS               INFORMES
                                                ACTAS
                                     Fuentes
                                   secundarias de
                                    informacion
                            BASES DE        CATALOGOS
                             DATOS            GUIAS
                                Fuente: Elaboración propia (2017).

          6.1Tipo de estudio*



                 Exploratorio:  Los  estudios  exploratorios  se
                 efectúan, normalmente, cuando el objetivo es examinar un
                 tema o problema de investigación poco estudiado o que no
          ha sido abordado antes. Es decir, cuando la revisión de la literatura
          reveló que únicamente hay guías no investigadas e ideas vagamente
          relacionadas con el problema de estudio. Los estudios exploratorios
          se interesan fundamentalmente en descubrir.

               Descriptivo:  Los  estudios  descriptivos  buscan
                 especificar las propiedades importantes de personas, grupos,
                                                                    34
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="35"><![CDATA[comunidades o cualquier otro fenómeno que sea sometido a
                 análisis (Dankhe, 1986). Miden o evalúan diversos aspectos,
                 dimensiones  o  componentes  del  fenómeno  o  fenómenos  a
                 investigar.  Desde  el  punto  de  vista  científico,  describir  es
                 medir. Los estudios descriptivos se centran en medir con la
                 mayor precisión posible.

               Correlacionales: Tienen como propósito medir el
                 grado de relación que exista entre dos o más conceptos o
                 variables  (en  un  contexto  en  particular).  La  utilidad  y  el
                 propósito principal de los estudios correlacionales son saber
                 cómo se puede comportar un concepto o variable conociendo
                 el comportamiento de otra u otras variables relacionadas.

               Explicativos: Los estudios explicativos van más allá
                 de  la  descripción  de  conceptos  o  fenómenos  o  del
                 establecimiento  de  relaciones  entre  conceptos;  están
                 dirigidos a responder a las causas de los eventos físicos o
                 sociales.

          ¿DE QUÉ DEPENDE QUE UNA INVESTIGACIÓN SE
          INICIE  COMO  EXPLORATORIA,  DESCRIPTIVA,
          CORRELACIONAL O EXPLICATIVA?

          El estado del conocimiento en el tema de investigación que nos revele
          la revisión de la literatura y el enfoque que el investigador pretenda
          dar a su estudio.




          7. Resultados*



          Los resultados deben responder exactamente a los objetivos que se
          hayan planteado y deben aclarar si certifican o no las hipótesis de

                                                                    35
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="36"><![CDATA[trabajo. No deberá aparecer ningún objetivo en la introducción al que
          no se dé respuesta en los resultados y no deberá aparecer en éstos una
          respuesta  a  un  objetivo  que  no  se  haya  mencionado  en  la
          introducción. Tampoco se deberá incluir en  este apartado ninguna
          valoración ni comentario de los resultados.

                 La secuencia de presentación de los resultados depende del
                 tipo  de  estudio  que  se  haya  realizado.  En  general,  y  para
                 todos los estudios, se debe comenzar con una descripción de
          los individuos, que permita al lector conocer el número que realmente
          se  ha  estudiado  y  las  características  de  éstos,  para  poder  seguir  y
          comprender los siguientes análisis y valorar por sí mismo lo adecuado
          del método.

               Esta sección debe ser escrita utilizando los verbos en pasado.

          8. Discusión *



                  La discusión de datos en artículos científicos corresponde a
                  la  forma  como  los  resultados  son  interpretados  por  el
                  investigador, tanto a la luz de la hipótesis planteada, como
          a la de lo que otros autores dicen o han encontrado sobre el tema.

          Para la discusión de resultados necesariamente se ha debido realizar
          el  proceso  de  recolección  de  información,  ya  sea  cualitativa  o
          cuantitativa, mediante datos primarios (tomados directamente de los
          participantes  del  estudio  mediante  entrevistas,  cuestionarios,
          observaciones,  mediciones,  etc.)  y  secundarios  (por  medio  de
          revisiones  de  documentos  ya  existentes  como  artículos,  historias
          clínicas,  reportes  estadísticos,  bases  de  datos,  reportes  de  otras
          investigaciones, etc.).

                Se  comenta  en  presente  (cuando  se  refiere  a  trabajos
                 publicados). Y pasado (a nuestros resultados).
                      Evitar usar la primera persona.




                                                                    36
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="37"><![CDATA[  Debe  tener  una  secuencia  lógica.  Usualmente  la
                        misma que se utilizó para presentar los resultados.
                      Debe ser clara, precisa y completa.

          Estructura de la discusión






             Evidencia       Análisis       Síntesis        Conclusión































            Fuente: Hernández (2005)







                                                                    37
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="38"><![CDATA[9. Conclusiones*



          Responde a la pregunta de investigación planteada en la introducción,
          y  a  los  interrogantes  que  condujeron  a  realizar  la  investigación,
          además resume el contenido y el propósito de la investigación.

          Vincula todas las secciones del informe de investigación. No se debe
          incluir  información  nueva  ya  que  una  nueva  idea,  un  nuevo  tema
          secundario o una nueva evidencia son demasiado importantes como
          para reservarlos para la conclusión.

                      Recordar  siempre  que  un  elemento  que  los
                      evaluadores  de  nuestros  trabajos  siempre
          tienen en cuenta es si las conclusiones están justificadas por
          los datos presentados.


           10. Recomendaciones



          Las recomendaciones proponen el logro de una situación favorable e
          ideal,  desde  la  óptica  del  tema  abordado  en  el  trabajo  de
          investigación; por lo tanto se harán únicamente sobre el tema referido
          en el estudio.


          Referencias*



          El  paper  sólo  debe  incluir  como  citas  válidas  trabajos  científicos
          publicados  o  ‘en  prensa’,  y  evitar  en  todo  lo  posible  material  no
          disponible abiertamente (e.g. actas de congreso, tesis).

          Las referencias deben estar ordenadas alfabéticamente.




                                                                    38
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="39"><![CDATA[Varias obras de un autor o grupo de autores con el mismo año de
          publicación se ordenan por el título, y se añade a la fecha la letra que
          marca el orden (1997a, 1997b, 1997c), ordenándose en consecuencia.

          Si se utilizan notas a pie de página o notas al final se deben añadir a
          la bibliografía final las referencias citadas al pie, pero ordenada.

          Si el mismo autor o autores aparecen varias veces, la cita se ordenará
          basándose en el año de publicación (comenzando por el más antiguo
          y terminando con el más reciente).

          Debe dejarse una sangría de 5 espacios a partir del segundo renglón
          de cada referencia.
          Las páginas web también deben incluirse:

          Formato básico: Autor. (Fecha). Título del documento. Recuperado
          de      http://www.someaddress.com/full/url/     o       doi:
          0000000/000000000000 o http://dx.doi.org/10.0000/0000

                             Accede  normas APA




















                                                                    39
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="40"><![CDATA[Qué debe contener el artículo?

                                  Título

                Identificación y afiliación institucional de los autores

                            Resumen-Abstrac-
                              Palbras clave *


                              Introducción
                               Problema*

                              Justificación*

                             Marco teórico*

                              Metodología *

                          Análisis y Resultados*

                              Conclusiones*


                              Referencias *


          Elaboración propia (2017)

          (*)Representa  el  contenido  que  puede  ser  usado para  la  tesis-
          monografía.











                                                                    40
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="41"><![CDATA[Qué debo agregar a mi trabajo de grado?


                  CUBIERTA *
                  PORTADA *
                  NOTA DE ACEPTACION *
                  DEDICATORIA *
                  AGRADECIMIENTOS *
                  TABLA DE CONTENIDO *
                  LISTA DE TABLAS *
                  LISTA DE CUADROS *
                  LISTA DE FIGURAS *
                  LISTA DE GRAFICAS *
                  LISTA DE FOTOS *
                  LISTA DE PLANOS *
                  LISTA DE ANEXOS *
                  RESUMEN
                  ABSTRACT
                  1. ANTECEDENTES *
                  2. PROBLEMA DE INVESTIGACIÓN
                  2.1 PLANTEAMIENTO DEL PROBLEMA
                  2.2 FORMULACIÓN
                  3. OBJETIVOS
                  3.1 OBJETIVO GENERAL
                  3.2 OBJETIVOS ESPECÍFICOS
                  4. JUSTIFICACIÓN
                  5. MARCO DE REFERENCIA *
                  5.1 MARCO CONTEXTUAL *
                  5.2 MARCO TEÓRICO
                  5.3 MARCO CONCEPTUAL *
                  5.3 MARCO LEGAL *
                  6. DISEÑO METODOLÓGICO
                  6.1 TIPO DE ESTUDIO
                  6.2 MÉTODO
                  6.3 FUENTES Y TÉCNICAS DE RECOLECCIÓN DE
                  INFORMACIÓN
                  6.4 ACTIVIDADES DE LA INVESTIGACIÓN *
                  7. RESULTADOS DE LA INVESTIGACIÓN
                  8. DISCUSIÓN
                  9.CONCLUSIONES
                  10. RECOMENDACIONES
                  BIBLIOGRAFÍA
                  ANEXOS


          Fuente: Elaboración propia (2017).

          (*) Lo que debo complementar






                                                                    41
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="42"><![CDATA[Bibliografía

          Aristides, V. H. (2010). ¿ CÓMO HACER MONOGRAFÍAS DE
              INVESTIGACIÓN ? (F. de C. A. y R. Humanos &  de la U. de
              S. M. de Porres, Eds.) (segunda). Lima, Perú.

          Daros, W. R. (2002). ¿Qué es un marco teórico? Enfoques, XIV,
              númer, 73–112. http://doi.org/10.4067/S0718-
              09342002005100014
          Day, R. A. (2007). Cómo escribir y publicar trabajos científicos .
              Revista Do Instituto de Medicina Tropical de São Paulo .
              scielo .

          Díez M., B. L. (2007). El resumen de un artículo científico Qué es
              qué no es. Investigación Y Educación En Enfermería, XXV(1),
              14–17.

























                                                                    42
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page><page Index="43"><![CDATA[43
                         Compilado y adaptado por: Dr Saúl Rick Fernández]]></page></pages></Search>